[Riccardo_Muti.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Riccardo_Muti.jpg "fig:Riccardo_Muti.jpg")
**里卡多·穆蒂**（，），[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[指揮家](../Page/指揮家.md "wikilink")。

## 生平

穆蒂出生於[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")[那不勒斯](../Page/那不勒斯.md "wikilink")\[1\]，首先於家鄉學習[鋼琴](../Page/鋼琴.md "wikilink")，嗣後前往[米蘭音樂學院随](../Page/米蘭音樂學院.md "wikilink")學習作曲與指揮，也受教於[阿图罗·托斯卡尼尼在](../Page/阿图罗·托斯卡尼尼.md "wikilink")[斯卡拉大劇院的首席助理](../Page/斯卡拉大劇院.md "wikilink")。1967年於米蘭康泰利指揮大賽（Guido
Cantelli
Competition）獲得首獎，次年即被任命為[佛罗伦萨五月音乐节的首席指揮](../Page/佛罗伦萨五月音乐节.md "wikilink")，直到1980年卸任。

受指揮家[卡拉揚的邀請](../Page/赫伯特·冯·卡拉扬.md "wikilink")，穆蒂於1971年登上[萨尔茨堡音乐节的舞台](../Page/萨尔茨堡音乐节.md "wikilink")，與[維也納愛樂開始了長期的合作](../Page/维也纳爱乐乐团.md "wikilink")。1992年，維也納愛樂在其一百五十週年紀念音樂會上颁给穆蒂「金戒指獎」（Golden
Ring）以表示感謝；2001年，穆蒂因為對该團的貢獻而獲頒奧圖·尼古拉金獎（Otto Nicolai Gold Medal）。

1973年，穆蒂繼任指揮家[奥托·克伦佩勒](../Page/奥托·克伦佩勒.md "wikilink")，成為[愛樂管弦樂團的首席指揮與音樂總監](../Page/愛樂管弦樂團.md "wikilink")，直到1982年。1980年至1992年间，穆蒂擔任[费城管弦乐团的音樂總監](../Page/费城管弦乐团.md "wikilink")。

1986年，穆蒂出任米蘭[斯卡拉大劇院的音樂總監](../Page/斯卡拉大劇院.md "wikilink")，在長達十九年的合作裡，穆蒂帶領劇團和乐团巡迴世界各地演出。2002年至2004年斯卡拉歌劇院進行翻修，2004年12月7日，歌劇院翻修後的首場演出裡，穆蒂指揮了[安东尼奥·萨列里的歌劇](../Page/安东尼奥·萨列里.md "wikilink")《》——此劇是薩列里1778年為歌劇院的開幕演出所作。

為了提拔年輕的音樂家，穆蒂於2004年創辦[路易吉·凯鲁比尼青年交響樂團](../Page/路易吉·凯鲁比尼.md "wikilink")（Luigi
Cherubini Youth Orchestra），2015年創辦里卡多·穆蒂義大利歌劇學院（Riccardo Muti Italian
Opera Academy）。透過的“友谊之路”（Le vie
dell'Amicizia）計畫，慕提在世界上許多紛擾不斷的地區演出，期望能喚醒人們對這些地區的重視。

穆蒂是[维也纳音乐之友协会](../Page/维也纳音乐之友协会.md "wikilink")、、維也納愛樂樂團、[维也纳国立歌剧院的榮譽會員](../Page/维也纳国立歌剧院.md "wikilink")，曾獲得[萨尔茨堡莫扎特音乐大学所颁銀獎以表彰其對](../Page/萨尔茨堡莫扎特音乐大学.md "wikilink")[莫扎特作品的貢獻](../Page/莫扎特.md "wikilink")。

穆蒂錄製了許多交響樂與歌劇作品，曲目廣泛，著有：《威爾第，義大利》（Verdi,
I'italiano）、《里卡多·穆蒂自傳：音樂走在文字前面》（Riccardo
Muti: An autobiography: First the Music, Then the Words），在世界各國翻譯並出版。

2010年5月5日，穆蒂就任[芝加哥交响乐团的第十任音樂總監](../Page/芝加哥交响乐团.md "wikilink")\[2\]。

1993年，穆蒂首次指揮[維也納新年音樂會](../Page/維也納新年音樂會.md "wikilink")，之後分别于1997年、2000年、2004年再次執掌。時隔14年，穆蒂再度成為2018年維也納新年音樂會年度指揮。

## 外部連結

  -
  - [里卡多·穆蒂的官方臉書](https://www.facebook.com/RiccardoMutiOfficial/)

## 參考資料

[Category:20世紀指揮家](../Category/20世紀指揮家.md "wikilink")
[Category:21世紀指揮家](../Category/21世紀指揮家.md "wikilink")
[Category:意大利指挥家](../Category/意大利指挥家.md "wikilink")
[Category:阿斯图里亚斯亲王奖获得者](../Category/阿斯图里亚斯亲王奖获得者.md "wikilink")
[Category:高松宫殿下纪念世界文化奖获得者](../Category/高松宫殿下纪念世界文化奖获得者.md "wikilink")

1.
2.